Ik heb onlangs een interessant symposium bijgewoond dat werd gepresenteerd door Lindsay Drayer en Maaike Smelt. Het symposium behandelde het onderwerp drugs, celkweeklijnen en eiwitmodellering bij patiënten met ROS1-positieve non-small cell lung cancer (NSCLC). ROS1 is een receptor tyrosine kinase die normaal gesproken inactief is totdat het een ligand ontvangt. In de longen wordt het ROS1-gen meestal niet tot expressie gebracht, tenzij er sprake is van een genetische translocatie.

Wanneer er echter een mutatie optreedt in ROS1, wordt het gen altijd actief, ongeacht de aanwezigheid van een ligand. NSCLC is een vorm van longkanker die verschillende varianten kent, waardoor de behandeling ervan moeilijk kan zijn.

Voor de behandeling van ROS1-positieve NSCLC kan gebruik worden gemaakt van tyrosinekinaseremmers. Deze medicijnen binden aan de ATP-bindingsplaats van de tyrosinekinase en kunnen de ziekte onderdrukken. Helaas is deze behandeling minder effectief in vergelijking met andere vormen van chemotherapie. Bovendien kan langdurige blootstelling aan tyrosinekinaseremmers leiden tot veranderingen in de ziekte, waardoor de kankercellen resistent worden tegen de behandeling.

De Modulaire Tumor Board is een organisatie die zich inzet voor de implementatie van gepersonaliseerde behandeltrajecten. Ze doen onderzoek naar nieuwe manieren om ROS1-positieve NSCLC te bestrijden. Voor dit onderzoek worden verschillende celmodellen gebruikt. De celkweeklijnen die ze hebben onderzocht, zijn onder andere murine afgeleide BA/f3-cellen, die gemakkelijk te kweken zijn maar niet menselijk of epitheelachtig zijn. Daarnaast hebben ze gebruik gemaakt van patiënt-afgeleide epitheelachtige ROS1-positieve kankercellijnen, die menselijk zijn maar ook andere mutaties bevatten en moeilijk te kweken zijn in het laboratorium. Ten slotte hebben ze patiënttumorcellen (UMCG) gebruikt, die directe informatie geven over de behandeling van de patiënten, maar niet homogeen zijn en waarvoor een biopsie nodig is. Van deze opties heeft het onderzoeksteam gekozen voor de patiënttumorcellen.

Ze hebben ook besproken hoe ze het eiwit dat door het ROS1-gen wordt geproduceerd, hebben gemodelleerd. Met behulp van dit model hebben ze gekeken welke moleculen mogelijk kunnen werken om ROS1 te remmen. Als iemand wiens opa enkele jaren geleden aan een andere vorm van longkanker is overleden, vond ik deze presentatie erg interessant. Het was fascinerend om meer te leren over hoe onderzoek naar longkanker wordt uitgevoerd en welke ontwikkelingen er plaatsvinden.